---
title: >-
    شمارهٔ ۶۸ - در زندان قصر (گویا این غزل موجب قتل فرخی گردیده)
---
# شمارهٔ ۶۸ - در زندان قصر (گویا این غزل موجب قتل فرخی گردیده)

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>باید این دور اگر عالی و گردون باشد</p></div>
<div class="m2"><p>گنگ و کور و کر و سرگشته چو گردون باشد</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>در محیطی که پسند همه دیوانه‌گری است</p></div>
<div class="m2"><p>عاقل آن است که در کسوت مجنون باشد</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>خسرو کشور ما تا بود این شیرین‌کار</p></div>
<div class="m2"><p>لاله‌سان دیده مردم همه گلگون باشد</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>عذر تقصیر همی‌خواهد و گوید مأمور</p></div>
<div class="m2"><p>کاین جنایت حسب‌الامر همایون باشد</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>هرکه زین پیش جوان مرد و چنین روز ندید</p></div>
<div class="m2"><p>باید از مرگ به جان شاکر و ممنون باشد</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>نقطه مرکز آینده ما دانی کیست</p></div>
<div class="m2"><p>آنکه امروز از این دایره بیرون باشد</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>کاوه در جامعه کارگری بار نیافت</p></div>
<div class="m2"><p>به گناهی که طرفدار فریدون باشد</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>لایق شاه بود قصر نه هر زندانی</p></div>
<div class="m2"><p>حاکم جامعه گر ملت و قانون باشد</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>فرخی از کرم شاه شده قصرنشین</p></div>
<div class="m2"><p>به تو این منزل نو فرخ و میمون باشد</p></div></div>